# Линзы.

Представим себе, что у нас есть объект `user` с полями `firstName` и `lastName`.

```js
const user = {
  name: 'John',
  surname: 'Flint'
}
```
- И теперь, мы можем создать линзу.

```js
const nameLens = R.lens(R.prop('name'), R.assoc('name'))
```

- Мы создали линзу с помощью `R.lens` и передали в нее сеттер и геттер для поля `name` в объекте. То есть, мы описываем то, как получить какое-то поле и как его обновить.

- Теперь мы можем, передав в линзу любой объект, знать, что она будет работать именно с полем `name`.

Давайте попробуем.

- В Ramda есть несколько специальных методов для работы с линзами.
- Для того, чтобы вызвать геттер, мы можем использовать R.view.

```js
const result = R.view(nameLens, user)
console.log('result')
```
- То есть, при вызове на объект user, у линзы вызвался геттер и мы получили наше поле.

Точно также мы можем вызывать сеттер, чтобы обновить имя.
```js
const result = R.set(nameLens, 'Alex', user)
```
- Мы вызвали set и передали туда линзу и новое имя. В результате, мы получили новый объект с измененным именем.

Обратите внимание, что данные не мутируются.
```js
console.log('user', user)
console.log('result', result)
```

Представим, что нам нужно у объекта прочитать поле name, сделать все буквы большими и записать результат в новый объект.

С линзой мы можем написать код вот так
```js
const nameLens = R.lens(R.prop('name'), R.assoc('name'))

const name = R.view(nameLens, user)
const upperName = R.toUpper(name)
const result = R.set(nameLens, upperName, user)
console.log('result', result)
```
- То есть мы читаем линзу, вызываем toUpper на результат и обновляем линзу.

- Если мы посмотрим в браузер, то все работает.

Но есть возможность написать этот код намного более лаконично.

- Вместо этих трех строчек мы можем вызвать метод R.over, который принимает линзу, функцию изменения и объект.
```js
const result = R.over(nameLens, R.toUpper, user)
```
- И результат будет точно таким же.

И, напоследок, давайте напишем наше объявление линзы более сокращенно. Так как `R.prop` и `R.assoc` - это самая часто используемая линза, то для нее есть синтаксический сахар.

```js
const nameLens = R.lensProp('name')
```
И все будет работать как и раньше.